<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>年度总结 on RojerAlone</title><link>https://rojeralone.github.io/tags/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><description>Recent content in 年度总结 on RojerAlone</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sun, 31 Dec 2023 16:04:31 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://rojeralone.github.io/tags/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>2023 年度总结</title><link>https://rojeralone.github.io/summary/2023-summary/</link><pubDate>Sun, 31 Dec 2023 16:04:31 +0800</pubDate><guid>https://rojeralone.github.io/summary/2023-summary/</guid><description>2022 年没写年终总结，一部分是觉得没什么好写的，日复一日的生活，另一部分是有些躺平，疫情让生活支离破碎，个人的世界观、社会观有了一些变化，以前似乎觉得社会有底线，年底的时候觉得我们目前仍然是草台班子，看不透复杂中隐藏的运行轨迹，尝试看一些社会、历史方面的书，视图说服自己历史向前，总体是向好的，也可能是对现实的逃避。
2023 年个人的生活方式上没有大的变化，但是在自我认知、人生、历史方面有了更多的理解。
结婚 今年把婚礼办了，去年在老家影楼订了婚纱照拍摄，因为疫情拖到今年，五一回家把婚纱照拍了，和媳妇一致觉得摄影师技术可以，但是后期实在太差。
一是相册套模板，设计较差，很多细节后期做的不到位，二是工作态度不行，因为远程交流的原因，我们把要修改的地方写了个文档，每张照片都圈出来修改点，但是每一版后期都没有按照我们的意见修改完，改了四五版才勉强接受。
最差劲的就是相册中旁白处的词语或者描述，完全是套模板没有设计，而且很多错别字，我们把几乎所有的语句都改了，中英都有，但是修改的时候要么是没改，要么是直接楷书写上去，没有文字样式的设计，到最后实在太费劲，就把很多文字去掉了，只留了照片。
不知道在一线城市体验会不会好一点，员工文化水平高一些，起码知道英语什么意思，不会写一些似是而非的文字上去。
结婚真是一件花费很大精力的事，协调双方礼节、时间，和家里老人最难以协调的就是结婚时间，按照算命大师的说法选了个良辰吉日，而不是周末或者假期，同学们没有一个人来，不过媳妇的闺蜜和大学舍友都来了，女生们的相处是持续的，男生的反而简单一些，一年联系不了几次。
结婚前一天睡得还挺好，村里门口的人当天帮忙来的也很早，热热闹闹办完了，就是当天太忙了，忙着仪式、拍照，直到结束大家都走的差不多了才吃上饭，匆匆吃了一些没吃出好赖来，下午简单收拾下就累得不行了，睡到天黑才起来。
对我而言，结婚前后没有多大的差别，两个人的相处还是一样的，只不过过节的时候换成媳妇给双方老人发红包了。
对媳妇而言，放假回家要两边都待几天，之前是只去我家吃顿饭，最大的差别就是今年过年要在我家过年，不过离得很近，所以两边跑也没多远。
意外 你永远也不知道明天和意外哪个先到来。
年中的时候突然看到亲友群里协调修改什么东西，给大姐打了电话才知道表哥出车祸了要搞水滴筹，家事就不在网上多说了，万幸的是命保下来了，身体也不会落下多大的毛病。不幸的是家庭接近支离破碎，虽然亲朋好友出钱出力，还是欠下不少外债（出事前还借给表哥了一些钱，几年内是还不了了），七十老母以泪洗面。
去年经历了亲人离世，时常思考该怎么面对这样的事情，虽然前几年经历了几次类似的事情，亲友损失不少钱财，但是也没有危及生命，生活总是慢慢过去了。
对普通人而言，在这个时代，一辈子也就一两次犯错的机会，每次犯错几十万就没了，对一个普通家庭而言就是半辈子的收入，需要一二十年来弥补。
幸福是什么？只有失去的时候，每个人才知道自己的幸福是什么。对我个人而言，现在是挺幸福的，父母身体还算健康，自己也能对亲友帮助一二，工作上也算是得心应手，生活虽然平淡，但是除了房子以外（没买房，一些非必须且搬家不方便的东西没买），没有什么不满足的，知足常乐吧。
工作 去年算是对象存储做了快 3 年了，对于整个体系大部分都摸透了，今年不管是理论上，还是实践上，都有了一定的突破。
以前特别想知道其他家在功能上是怎么实现的（虽然现在也很好奇），那时候是想着怎么照抄，今年已经把整个体系都想通了，并且已经落地了一半，完全基于公开资料，按照自家的基础设施从 0 到 1 设计的。
明年应该会落地很多新功能，在基础能力上完全对齐 OSS，不过只是从 0 到 1，从 1 到 100 需要很多人力和时间的投入，我司也没那么高的要求，对我个人而言，在技术上已经掌控全局了，希望明年能顺利落地。
在职业发展上面，又经历了一次大的组织架构调整，明年虚线 leader 也要变成实线了。
今年最大的教训就是晋升，本以为职级太低，走个过场就行，准备不够充分，答辩没过，让评委找了个“认知不到位”给 pass 了，秋季特殊晋升过了，职级还是低。
在行业进入平稳期以后，对各方面要求都高了很多，特别是汇报能力（或者叫屎上雕花），把自己给吹出花，上半年晋升失败就是当了老实人，现在想想也觉得好笑。技术不是决定性的，只是基础，让别人觉得你技术好才是重要的。
另外，对工作中的人情世故有更多的认识了，虽然仍然看不起，不过好用确实是好用。
学习 去年的目标完成度只有 50%，今年有 90% 了:)。
今年看了三本小说：《三体》、《长安的荔枝》、《兄弟》，年中时候对清醒梦感兴趣，看了一本半相关的书，不过没有成功，那段时间几乎天天做梦，可能再坚持坚持就做到了？随缘吧。
剩下的书全是社会、历史方面的，一些书比较敏感就不放了，不过确实对很多事情有了新的理解，以前迷茫的事情有了一些头绪。
技术方面，团队今年搞了 OKR，搞技术分享看论文，看了 Clay / AZC，还看了华科的一篇 EC 优化的；年初看了 Dynamo 那两篇，还看了 Lamport 时钟，年底看了清华和阿里云一起的静默错误检测的，不过看起来阿里只是提供了试验环境以及一些相关的经验，事情主要是学术团队在做，OSS 老大和存储老大挂了个名。
明年把好几本今年看了一半的书收收尾，争取超额完成目标。
生活 今年还没出去玩过，过阵子去哈尔滨玩几天，等春天暖和了休婚假，去趟南方。
以前觉得自己还年轻，结婚后也没觉得自己苍老了，前阵子压测搞到 3 点，第二天一天没缓过劲，确实不如以前了。今天找东西，看到刚毕业时候的照片，那时候真年轻，现在照照镜子，对比太明显了，走向中年了，想想时间，上大学都快是 10 年前的事了。</description></item><item><title>2021 年度总结</title><link>https://rojeralone.github.io/summary/2021-summary/</link><pubDate>Mon, 03 Jan 2022 14:42:40 +0800</pubDate><guid>https://rojeralone.github.io/summary/2021-summary/</guid><description>越来越觉得生活的平淡，可能是到了一定的年纪，缺少了年少的激情和冲动，年终总结拖了又拖，直到现在。
工作 忙忙碌碌，非编码的零碎工作（简而言之，脏活）多了好多，在思维方式上收获了一些。
一年经历了 3 次组织架构调整，从组织结构上来看是走在正确的路上，但是目前来看并没有明显的收益。从一线员工的角度来看，组织调整是在创始员工退休之后，才有机会进行，调整后避免了一些内耗，说到底，一切都是和人打交道，人与人之间太过复杂了。除此之外，并没有从上层再透传下来什么信息，可能还需要一段时间才会有下一步的调整，个人的工作内容应该不会有太大的变动。
今年有和云厂商进行一些交流，大厂和中厂的区别从技术上来看，差距可能就在于基础设施上，基建差距最少在 5 年以上，人多，优秀的人也多。
最后，上市前大量招人，上市后再裁员，资本的游戏不知道还能玩多久。
学习 单从读书目标来看没有完成，从整年的自我学习来看，勉强达标，看了一些论文，看了一些书，看了一点视频，看了一点代码。
生活 和女朋友去青岛玩了 3 天，青岛真好，美食、大海，和老友吃了顿饭，聊聊最近的生活，在二三线城市生活还是挺悠闲的，人本可以活的不那么累，生活过于单调，时间溜得太快了。
2021 算是互联网行业的一个大转折，时代大背景下，风潮涌动，在聚光灯下的行业受到太多关注，“好日子还在后头呢”。</description></item><item><title>2021 年中总结</title><link>https://rojeralone.github.io/summary/2021-middle/</link><pubDate>Sun, 04 Jul 2021 15:04:24 +0800</pubDate><guid>https://rojeralone.github.io/summary/2021-middle/</guid><description>转眼毕业工作 3 年了，却没有达到自己刚毕业时定下的目标：&amp;ldquo;工作 2 年的时候技术要比普通工作 3 年的人强&amp;rdquo;，这段话也早从记笔记的 git repo 删去了。
去年年初给自己定了目标：学习 Golang，换个满意的工作，只完成了 75%，Golang 写了一个 cli，也刷了一些 LeetCode，算是完成了一半。现在回想起来完成了多少，但是实际上去年一整年都很少想起来还定了目标。
今年年初也没有定目标，直到过来年回来上班，前两天比较闲，就翻了一些自己以前收藏的一些 blog，发现好多博主都有自己的阅读书单，并且年终总结读了多少本书，想想自己实在惭愧。
刚毕业时，把 Netty 源码粗略看了一遍，写了博客，后来看了 Dubbo / Motan 的源码，在前司重构时候用处很大，去年刚跳槽后看了 Spring Boot 一部分源码，跟着小马哥的视频看，后来工作比较忙就没怎么看了，再加上女朋友毕业以后，周末光顾着玩，也没怎么学习。但是去年也是学了一些东西的，看了 DDIA，Raft 的论文，简单实现了 Leader 选举和很不严谨的日志复制，后来看了极客时间的 分布式协议与算法实战。组内组织过 APUE 的分享，自己懒就没参加，后来刷了一遍 趣谈 Linux 操作系统。
回到看到别人的阅读书单。于是自己也给自己定了目标，今年读十本书，直到现在，已经读完了 3 本，正在读 3 本。 Linux 内核设计与实现
不错的内核入门书，讲了怎么实现的，但是没有讲为什么这么实现，不太建议直接读
HBase 不睡觉书
工作中大量使用 HBase，查资料时候看到别人推荐的，一周就读完了，概览性质的书，建议入门读
Redis 设计与实现
讲了内部各种数据结构的实现，以及对应到 Redis 的五种数据类型分别用了哪种数据结构
OSTEP
操作系统的神书，由浅入深讲了为什么这么设计，另外直接读英文版的比较好，锻炼一下英文，也有汉译版，不过感觉质量一般，有能力还是读英文版，读完这本以后再读其他的 Linux 内核书就没什么压力了，值得多刷几次
代码整洁之道</description></item></channel></rss>