<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>书单 on RojerAlone</title><link>https://rojeralone.cn/tags/%E4%B9%A6%E5%8D%95/</link><description>Recent content in 书单 on RojerAlone</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Mon, 03 Jan 2022 14:42:40 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://rojeralone.cn/tags/%E4%B9%A6%E5%8D%95/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>2021 年度总结</title><link>https://rojeralone.cn/summary/2021-summary/</link><pubDate>Mon, 03 Jan 2022 14:42:40 +0800</pubDate><guid>https://rojeralone.cn/summary/2021-summary/</guid><description>越来越觉得生活的平淡，可能是到了一定的年纪，缺少了年少的激情和冲动，年终总结拖了又拖，直到现在。
工作 忙忙碌碌，非编码的零碎工作（简而言之，脏活）多了好多，在思维方式上收获了一些。
一年经历了 3 次组织架构调整，从组织结构上来看是走在正确的路上，但是目前来看并没有明显的收益。从一线员工的角度来看，组织调整是在创始员工退休之后，才有机会进行，调整后避免了一些内耗，说到底，一切都是和人打交道，人与人之间太过复杂了。除此之外，并没有从上层再透传下来什么信息，可能还需要一段时间才会有下一步的调整，个人的工作内容应该不会有太大的变动。
今年有和云厂商进行一些交流，大厂和中厂的区别从技术上来看，差距可能就在于基础设施上，基建差距最少在 5 年以上，人多，优秀的人也多。
最后，上市前大量招人，上市后再裁员，资本的游戏不知道还能玩多久。
学习 单从读书目标来看没有完成，从整年的自我学习来看，勉强达标，看了一些论文，看了一些书，看了一点视频，看了一点代码。
生活 和女朋友去青岛玩了 3 天，青岛真好，美食、大海，和老友吃了顿饭，聊聊最近的生活，在二三线城市生活还是挺悠闲的，人本可以活的不那么累，生活过于单调，时间溜得太快了。
2021 算是互联网行业的一个大转折，时代大背景下，风潮涌动，在聚光灯下的行业受到太多关注，“好日子还在后头呢”。</description></item><item><title>2021 年中总结</title><link>https://rojeralone.cn/summary/2021-middle/</link><pubDate>Sun, 04 Jul 2021 15:04:24 +0800</pubDate><guid>https://rojeralone.cn/summary/2021-middle/</guid><description>转眼毕业工作 3 年了，却没有达到自己刚毕业时定下的目标：&amp;ldquo;工作 2 年的时候技术要比普通工作 3 年的人强&amp;rdquo;，这段话也早从记笔记的 git repo 删去了。
去年年初给自己定了目标：学习 Golang，换个满意的工作，只完成了 75%，Golang 写了一个 cli，也刷了一些 LeetCode，算是完成了一半。现在回想起来完成了多少，但是实际上去年一整年都很少想起来还定了目标。
今年年初也没有定目标，直到过来年回来上班，前两天比较闲，就翻了一些自己以前收藏的一些 blog，发现好多博主都有自己的阅读书单，并且年终总结读了多少本书，想想自己实在惭愧。
刚毕业时，把 Netty 源码粗略看了一遍，写了博客，后来看了 Dubbo / Motan 的源码，在前司重构时候用处很大，去年刚跳槽后看了 Spring Boot 一部分源码，跟着小马哥的视频看，后来工作比较忙就没怎么看了，再加上女朋友毕业以后，周末光顾着玩，也没怎么学习。但是去年也是学了一些东西的，看了 DDIA，Raft 的论文，简单实现了 Leader 选举和很不严谨的日志复制，后来看了极客时间的 分布式协议与算法实战。组内组织过 APUE 的分享，自己懒就没参加，后来刷了一遍 趣谈 Linux 操作系统。
回到看到别人的阅读书单。于是自己也给自己定了目标，今年读十本书，直到现在，已经读完了 3 本，正在读 3 本。 Linux 内核设计与实现
不错的内核入门书，讲了怎么实现的，但是没有讲为什么这么实现，不太建议直接读
HBase 不睡觉书
工作中大量使用 HBase，查资料时候看到别人推荐的，一周就读完了，概览性质的书，建议入门读
Redis 设计与实现
讲了内部各种数据结构的实现，以及对应到 Redis 的五种数据类型分别用了哪种数据结构
OSTEP
操作系统的神书，由浅入深讲了为什么这么设计，另外直接读英文版的比较好，锻炼一下英文，也有汉译版，不过感觉质量一般，有能力还是读英文版，读完这本以后再读其他的 Linux 内核书就没什么压力了，值得多刷几次
代码整洁之道</description></item></channel></rss>